<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Юрий Широков</title>
    <link href="https://yashrk.github.io/atom.xml" rel="self" />
    <link href="https://yashrk.github.io" />
    <id>https://yashrk.github.io/atom.xml</id>
    <author>
        <name>Юрий Широков</name>
        
        <email>yuriy.shirokov@gmail.com</email>
        
    </author>
    <updated>2024-01-25T00:00:00Z</updated>
    <entry>
    <title>Разбираюсь с Hakyll</title>
    <link href="https://yashrk.github.io/posts/2024-01-25-Hakyll-ru.html" />
    <id>https://yashrk.github.io/posts/2024-01-25-Hakyll-ru.html</id>
    <published>2024-01-25</published>
    <updated>2024-01-25T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Несколько лет назад я завёл этот сайт просто чтобы разобраться с GitHub Pages. И генератор HTML выбирал по принципу «ну, чтобы было не противно». Под руку первым попался <a href="https://jaspervdj.be/hakyll/">Hakyll</a> — конфигурируется вроде просто, язык симпатичный (хотя Haskell я в то время почти не знал), все нужные возможности вроде есть — пойдёт.</p>
<figure>
<img src="/images/posts/2024-01-25-Hakyll-logo.png" alt="Логотип Hakyll" />
<figcaption aria-hidden="true">Логотип Hakyll</figcaption>
</figure>
<p>Haskell я, однако, за это время немного подучил, выражения в конфиге перестали быть заклинаниями, и я понял, что мне <em>интересно</em> возиться с движком.</p>
<p>Не могу сказать, что это самый дружественный к новичку генератор сайтов: что такое моноид, монада и прочие стандартные хаскелевские классы типов для его тонкой настройки лучше знать. Но это очень прикольная игрушка для тех, кто сносно знает Хаскель. Вот, запилил здесь блог — не потому, что мне так уж нужен блог, а потому что возиться с Hakyll весело.</p>
<p>Hakyll неплохо документирован, так что я решил не делать здесь урок «как создать свой статический сайт в Hakyll за 5 минут», их и так уже достаточно. Но <a href="https://github.com/yashrk/yashrk.github.io-hakyll">исходники этого сайта</a> рекомендую посмотреть, чтобы самостоятельно убедиться в нескольких вещах:</p>
<ul>
<li>Hakyll позволяет делать достаточно сложную логику без изобретения велосипедов (на момент написания поста в моём конфиге почти исключительно маршруты — то есть правила вида «CSS туда, HTML туда»);</li>
<li>Hakyll это действительно отличный DSL для генераторов статических сайтов, без лишней эзотерики (которой, увы, полны многие популярные библиотеки для Хаскеля);</li>
<li>код получается достаточно прозрачным и красивым, чтобы через несколько лет его не хотелось немедленно закрыть; зарефакторить даже кривоватый сайт на Hakyll оказывается таки проще, чем всё переписывать с нуля.</li>
</ul>
<p>Собственно генератор сайтов это файл <code>site.hs</code>, остальное, по сути — входные данные для него или статический контент, который выкладывается как есть.</p>]]></summary>
</entry>

</feed>
